\chapter{Двойникование в материалах с памятью формы}
\label{cha:ch_2}

Представления об упругости и пластичности довольно долго представлялись 
окончательно сформированными, поэтому идея о возможности 
существования каких-либо качественно иных масштабных деформационных 
проявлений даже не обсуждалась. Исключением служил лишь единственный из 
известных фактов -- механическое двойникование\footnote{В кристаллографии 
Двойники -- закономерные срастания двух или более кристаллов  одного 
вещества по определенным законам симметрии, т.е. кристаллы связаны между 
собой осью или плоскостью симметрии, которой нет в одиночном кристалле.}, то 
есть переориентация кристалла. 

На рис. \ref{fig:2_1} показано, как можно 
представить процесс механического двойникования. В исходной решетке, имеющей 
характерное расстояние между соседними атомами $d$, по плоскости скольжения $
аа$ (её называют плоскостью двойникования) осуществляется сдвиг вправо на 
вектор $s$ в каждом слое кристалла, так что в $n$-м слое сдвиг равен $ns$. 
Это приводит к зеркальному отображению верхней части кристалла относительно 
нижней, а в макроскопическом отношении – к изменению формы кристалла. 
Следует подчеркнуть, что величина сдвига в случае двойникования строго 
фиксирована (она равна $ns$), а возникшая конфигурация атомов тождественна 
исходной, но повернута в пространстве.

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{pics/2_1.png}
	\caption{Схема реализации механического двойникования \cite{likhachev1987effect}}
	\label{fig:2_1}
\end{figure}


Здесь опять не видно причин для самопроизвольного восстановления деформации 
при удалении силы, вызвавшей сдвиг. Однако, такая причина может возникнуть, если 
двойникование происходит внутри среды: в ней из-за стеснённости деформации 
будут генерироваться напряжения, стремящиеся вернуть кристаллу исходную 
форму. Действительно обнаруживается, что иногда образовавшиеся двойники 
самопроизвольно исчезают посредством раздвойникования, то есть сдвигами в 
обратном направлении. Раздвойникование сопровождается
восстановлением приобретенной деформации, причём уже на этапе разгрузки. 
Поскольку деформации, обусловленные двойникованием, нередко достигают 
гигантских значений -- в рекордных случаях около \SI{30}{\percent}, -- то 
двойникующиеся кристаллы способны демонстрировать упругость, почти подобную 
упругости резины. Ее часто называют двойниковой сверхупругостью или 
двойниковой псевдоупругостью. Двойникованием, например, может
деформироваться кальцит.



